**初音未來**（，中文圈通常簡稱為「初音」）是[Crypton Future
Media](../Page/Crypton_Future_Media.md "wikilink")（下略作「Crypton」）以[Yamaha的](../Page/山葉公司.md "wikilink")[VOCALOID
2](../Page/VOCALOID.md "wikilink")[語音合成引擎為基礎](../Page/語音合成.md "wikilink")，開發販售的虛擬女性[歌手軟體](../Page/歌手.md "wikilink")，[角色主唱系列的第一作](../Page/角色主唱系列.md "wikilink")、規格的電子樂器；或此軟件的印象角色（這只是軟件的象徵，不會在實際使用時出現）。2007年8月31日發售，開放價格，官方估計系列軟件實際價格約15,750[日圓](../Page/日圓.md "wikilink")。原只可用於[Microsoft
Windows](../Page/Microsoft_Windows.md "wikilink")，2008年3月19日隨[CrossOver
Mac](../Page/CrossOver_Mac.md "wikilink")
6.1發表而可用於[macOS](../Page/macOS.md "wikilink")\[1\]，2014年发布的[VOCALOID
3版本的软件和](../Page/VOCALOID.md "wikilink")2016年发布的[VOCALOID
4版本的软件已经原生支持macOS](../Page/VOCALOID.md "wikilink")。在[GNU/Linux系統上透過修改過的](../Page/GNU/Linux.md "wikilink")[Wine也能夠正確執行初音未來](../Page/Wine.md "wikilink")\[2\]。發售後大受歡迎，並出現大量用户製作的翻唱歌曲、原創曲等。官方表示初音未來擅長由1980年代至最新的流行歌曲。

初音未來除了吸引新一代和從不認識電子音樂的人接觸電子音樂創作，令更多人認識電子音樂製作，亦令約20年前創作熱潮時的老手「回歸」。電子音樂創作再度捲起熱潮，也刺激到音樂創作以外的繪畫、動畫創作。雖然初音未來並非第一個可以模仿人類歌唱的軟體，但像真度比以往同類軟體高，因而引起的熱潮帶來業餘音樂製作的革命，促造日本的消費者自組媒體發展。

## 軟件簡介

軟件使用了[Yamaha的](../Page/山葉株式會社.md "wikilink")[VOCALOID
2](../Page/VOCALOID.md "wikilink")、VOCALOID 3及VOCALOID
4的[語音合成引擎](../Page/語音合成.md "wikilink")，把人類的聲音錄音並合成為酷似真正的歌聲。只需輸入音調、歌詞則可發出聲音，亦可以調整震音、音速等的「感情參數」，最多能夠16人合唱，亦支援即時演奏、對應[ReWire](../Page/ReWire.md "wikilink")。製作完成後會以[WAV格式輸出](../Page/WAV.md "wikilink")，但軟件本身只可做出歌唱部分，伴奏音聲需要使用其他音樂軟件合成。歌詞輸入能辨認[平假名](../Page/平假名.md "wikilink")、[片假名和](../Page/片假名.md "wikilink")[羅馬字](../Page/羅馬字.md "wikilink")，但、作為助詞时无法转换为、的发音，、作為長音時也无法变成、的發音，亦不能對應[促音](../Page/促音.md "wikilink")、[漢字](../Page/漢字.md "wikilink")，需要自行修改。

軟件並非設計給初學者，初接觸電子音樂製作的用户需要一段時間適應\[3\]，因此在[2ch等地方也出現不少以此類用户為對象的教學討論串](../Page/2ch.md "wikilink")。甚至於2007年10月19日和10月25日舉行以初學者為對象的[講座](../Page/講座.md "wikilink")\[4\]。

2010年4月30日發售初音Append，追加6個不同音質（表情）的聲音資料庫，分別為sweet（小孩聲、甜美）、dark（比較成熟的聲音、深沉）、solid（發音力度加強、立體）、light（活潑清爽系、明亮）、vivid（滑舌明瞭化、鮮明）、soft（高音部分減弱、柔和）。初音Append需要有初音主聲音庫才能運作\[5\]。2013年8月31日開放下載初音V3
English（英語資料庫），並於2013年9月26日與初音V3一起正式發售\[6\]。2013年9月26日初音V3正式发售，有6個不同音質的聲音資料庫（包含英語），分別為Original、sweet、dark、solid、soft、English。而没被发售的
vivid 和 light
的资料库则在初音V3发售过后开放给初音V2、初音Append或初音V3购买者下载。进一步提升处理机能的初音V4X于2015年公布，于2016年8月31日發售\[7\]。初音V3及V4X支援[OS
X](../Page/OS_X.md "wikilink")（Vocaloid NEO）。

## 製作過程、命名

[Miku_Hatsune.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Miku_Hatsune.png "fig:Miku_Hatsune.png")繪製\]\]
Crypton中負責初音未來企劃的職員有三、四人，實際開發的則為佐佐木涉和另一位兼職員工\[8\]。形象角色由[插畫家](../Page/插畫家.md "wikilink")[KEI以動漫風格設計人物及繪畫](../Page/KEI.md "wikilink")，選擇KEI是因Crypton一位職員佐佐木涉喜歡他「十分有透明感的作風」\[9\]，在2007年3或4月開始設計\[10\]，最後發表了共三張插畫，原本計劃其後每月發表新插畫，但出乎意料地，許多用戶自行創作插畫引發一股創作熱潮，每月發表計畫不了了之\[11\]。由[聲優](../Page/聲優.md "wikilink")[藤田咲提供原聲](../Page/藤田咲.md "wikilink")，選擇的原因是Crypton認為藤田咲的聲音十分配合「未來的偶像」\[12\]。企畫初期Crypton是想由正職的[歌手提供聲音](../Page/歌手.md "wikilink")，然而大多數接到洽詢的歌手基於擔心聲音被複製後的用途以及將來的版權相關問題而拒絕，其後才轉向為接觸聲優，但最初進展不太順利，聲優事務所大多不太明白軟件的用途，其後[ARTSVISION答應合作](../Page/ARTSVISION.md "wikilink")\[13\]。經過考慮近500位聲優（包括動畫配音和[旁白](../Page/旁白.md "wikilink")）的聲音樣本之後決定起用藤田咲\[14\]。藤田咲以「清楚而可愛」的印象錄音，錄音時是配合當時播放的音樂唱出一些無意義的[片假名](../Page/片假名.md "wikilink")，過程分兩天進行，共花費六小時\[15\]，於2007年4月27日之前完成錄音。於6月25日正式公開初音未來的造形\[16\]，當時只有名字「」，於同年7月12日發表其姓氏「初音」\[17\]。「初音」是指「」、「出發點」、「最初的VOCALOID2」；「」[漢字寫作](../Page/漢字.md "wikilink")「未來」\[18\]，指「VOCALOID所象徵的將來音樂之可能性」\[19\]。

### 設定

初音未來的角色設定年齡為16歲、生日8月31日，身高與體重則分別是158[cm與](../Page/公分.md "wikilink")42
kg，擅長流行歌曲\[20\]。擅長的節奏大約在70～245[BPM之間](../Page/速度_\(音樂\).md "wikilink")（原設定為70\~208，但《[初音未來的消失](../Page/初音未來的消失.md "wikilink")》節奏高達240，突破原本的208），擅長的音域則在A3～E5之間（原設定為C3～E4\[21\]。實際軟件的最高極限和最低極限分別是G8和C-2，高過或低過某一定[音高後的輸出效果會開始變得不理想](../Page/音高.md "wikilink")，甚至聲音變小）\[22\]。

衣服和機械部分以やまは於1983年發售的為藍本\[23\]。左臂「01」的初期設定是一個[QR碼](../Page/QR碼.md "wikilink")\[24\]，衣服的原設計則是[水手服](../Page/水手服.md "wikilink")，但Crypton覺得不夠好而轉為現在的衣服設計\[25\]。
人物設計上比2004年的[MEIKO優勝](../Page/MEIKO.md "wikilink")\[26\]，在只有基本設定、「不完全」的人物設計下，對創作者而言強求「原設定」並沒有意義，而且初音未來和原聲音的藤田咲的關聯印象不大，創作沒有太大束縛，用户因此容易對「自己創造的初音未來」產生感情，而產生出[大量作品](../Page/#創作方面和反應.md "wikilink")\[27\]\[28\]。

## 熱潮爆發

### 銷售方面

初音未來的預訂數目超出了製作人員的預期，而且是Crypton開創以來成績最好的一次\[29\]。在發表試聽曲後不久的8月20日，預約數開始急速上升\[30\]，推出數天後（2007年9月5日）即存貨不足\[31\]；9月12日，售賣數及預約數接近3000，至9月27日售出約10000套，10月27日售出20000套，至2008年1月25日為約30000套\[32\]，至2008年7月23日為約40000套，並以每週300套的程度繼續賣出\[33\]，至2009年10月27日共售出約50000套\[34\]。曾在[amazon的軟件售賣排名中三週高居榜首](../Page/亞馬遜公司.md "wikilink")\[35\]，在amazon2007年（2007年1月1日至11月30日統計）的電腦軟件銷售中排名第八\[36\]。對一年內平均銷售數是200至300、賣出1000套已是大熱的音樂軟件來說，是個罕見的數目\[37\]\[38\]，就算在綜合的電腦軟件中，也是個好成績\[39\]。9月23日，僅發售了三週已達到30.4%的日本音樂軟件[市場佔有率](../Page/市場佔有率.md "wikilink")，比第二位的「
5.0 for
Windows」（[INTERNET](../Page/INTERNET.md "wikilink")）高出四倍\[40\]；在2008年1月時，仍保持在平均約20%，僅次於第一位剛發售的同系列軟件鏡音鈴、連\[41\]，但仍然是最受歡迎的VOCALOID產品\[42\]。Crypton於日本音樂軟件公司的市場佔有率亦在不足一個月內由6%急速上升至約33.9%\[43\]。

附送「初音未來」十天試用版的《》11月號（2007年10月6日發售）的預約數目亦接近平時的兩倍，並於三天內售罄，有部分書店更於數小時內完全售出\[44\]，是《DTM
MAGAZINE》初次遇到的狀況。更因為《DTM
MAGAZINE》表示不會加印，而出現炒賣的情況\[45\]。之後的數期亦有關於角色主唱系列的特集，在12月26日更發售別冊「THE
VOCALOID CV01初音未來」。

出現大賣的情況主要是因為「購買，製作歌曲並上傳至網絡，另一群觀看後而購買」的不斷循環、影片分享網站如[YouTube](../Page/YouTube.md "wikilink")，[NICONICO動畫的推動](../Page/NICONICO動畫.md "wikilink")\[46\]和巧妙的[人物設定](../Page/人物設定.md "wikilink")\[47\]。初音未來的動漫風格形象、角色性，和[御宅族的特徵融合](../Page/御宅族.md "wikilink")，吸引到電子音樂製作行外人亦是原因之一\[48\]\[49\]。

### 創作方面和反應

初發售時有不少人以此軟件「翻唱」歌曲並發放在[NICONICO動畫上而成為話題](../Page/NICONICO動畫.md "wikilink")，特別是其中的一首《[甩蔥歌](../Page/甩蔥歌.md "wikilink")》，亦因此出現「拿着葱的」\[50\]，後來被原創曲《》（把你給MIKUMIKU掉♪）」超越。其後熱潮擴展至[2ch](../Page/2ch.md "wikilink")、[YouTube](../Page/YouTube.md "wikilink")。甚至有商業性質的音樂公司[ave;new](../Page/ave;new.md "wikilink")「翻唱」自己的歌曲《[True
My Heart](../Page/True_My_Heart.md "wikilink")》\[51\]和《snow of
love》\[52\]，其後亦有不少來自不同業界的人公開自己的身分分享作品，如[小說家](../Page/小說家.md "wikilink")[野尻抱介](../Page/野尻抱介.md "wikilink")\[53\]\[54\]和\[55\]、[漫畫家](../Page/漫畫家.md "wikilink")[小夏鈍帆](../Page/小夏鈍帆.md "wikilink")\[56\]、[竹下堅次朗](../Page/竹下堅次朗.md "wikilink")\[57\]\[58\]、IT[新聞記者](../Page/新聞記者.md "wikilink")\[59\]\[60\]\[61\]、[插畫家](../Page/插畫家.md "wikilink")\[62\]等，也有學校以初音未來作為校歌的網上公開版本\[63\]。除了翻唱歌曲，還有不少初音未來的原創歌曲和[同人影片](../Page/同人_\(ACG\).md "wikilink")。2007年9月28日，NICONICO動畫上關於初音未來的影片數目超過2000\[64\]；10月中旬超過5000\[65\]，11月7日約有7378\[66\]，11月24日突破一萬\[67\]，平均一天有超過100段關聯新影片。

2007年12月前後，原創歌曲已超過一千首\[68\]。在當中，還有不少是網上不留名的網友合作而成的作品，有人作曲、編曲、有人作詞、有人負責繪畫、有人製作影片，而[VOCALOID互助會則是此類合力創作的代表團體之一](../Page/VOCALOID.md "wikilink")\[69\]\[70\]。亦有人製作幫助其他人創作的軟件，代表例子如「[MikuMikuDance](../Page/MikuMikuDance.md "wikilink")」，2008年2月24日公開，3月10日已超過11萬人下載\[71\]。亦有人反過來歌唱使用了初音未來的作品\[72\]。更有不少人[Cosplay初音未來](../Page/Cosplay.md "wikilink")，甚至把跳舞歌唱的影片上載至網絡，較有名的如一位十歲[美國女孩玛克辛](../Page/美國.md "wikilink")（Maxine）\[73\]\[74\]。

日本初音未來同好社群在2007年11月3日舉行以初音未來為主題的[同人誌販賣會](../Page/同人誌.md "wikilink")「」\[75\]2008年1月13日舉行第二場（通常只有極為熱門的動漫畫作品才會有以此為專門主題的同人活動），除THE
VOC@LOiD M@STER，亦有VOCALOID PARADISE\[76\]和Miku
Fes等等的同類活動；[臺灣的同好亦於](../Page/臺灣.md "wikilink")2008年3月15日舉行同類型的活動「初音祭」\[77\]。

有那麼大的創作熱潮，有人認為是因為Crypton對初音未來的權利開放\[78\]。

### 其他反應

2007年初音未來被提名為\[79\]話題賞的候選，最後獲得第六位\[80\]。2007年10月22日，「初音未來」被收錄於日本Yahoo\!字典\[81\]；同年11月14日，「初音未來」和「」（被初音未來的魅力打沉的意思，又可寫作「」）則被收錄於日本[新詞](../Page/新詞.md "wikilink")[辭典](../Page/辭典.md "wikilink")《》\[82\]。同年12月19日，[Google發表日本年間的搜尋次數排名](../Page/Google.md "wikilink")（1月1日至12月15日的統計），只是剛「出道」的初音未來是著名人排名的第三位，僅次於[中川翔子和](../Page/中川翔子.md "wikilink")[澤尻英龍華](../Page/澤尻英龍華.md "wikilink")，而且是該排名中唯一的「非人類」\[83\]。2008年3月11日獲得第13回AMD獎的優秀獎，與[iPod
touch](../Page/iPod_touch.md "wikilink")、等齊名\[84\]。6月12日再獲得「MM總研大獎2008」的話題獎之一\[85\]。除了日本和中文語圈，在英語地區也有媒體介紹，如[美國IT雜誌](../Page/美國.md "wikilink")《Wired》、[西班牙的網上節目](../Page/西班牙.md "wikilink")《Modbuzz
TV》\[86\]。

2008年8月24日獲得以[科幻小說為中心的](../Page/科幻小說.md "wikilink")[星雲獎中的自由部門獎](../Page/星雲獎_\(日本\).md "wikilink")\[87\]\[88\]，9月24日又獲得中的網絡部門獎項\[89\]\[90\]，10月8日獲得（JIDPO）的[好設計獎之一](../Page/好設計獎.md "wikilink")\[91\]。ishare在10月6日至7日的問卷調查中，540名回答者中有超過6成認識初音未來\[92\]。日本政府內閣府的對海外宣傳雜誌《Highlighting
JAPAN》亦曾以「虛擬偶像（Virtual Idol）」為題介紹初音未來\[93\]\[94\]。

總體而言，初音被认为帶領了虛擬偶像的風潮。评论亦认为虛擬偶像不會出差錯、不會有負面新聞、不會衰老；且隨著科技進步，演唱技巧會越來越好，也會有更多的表演方式\[95\]。

### 衍生角色

初音未來的粉絲們自行設計名字、樣貌、服飾、性格等，創作出不同的角色。例如從[甩蔥歌而來的](../Page/甩蔥歌.md "wikilink")「****」\[96\]、從[2ch洗板事件而來的](../Page/2ch.md "wikilink")「****」\[97\]、以及沒有音樂製作才能的人群心靈擬人化的角色「****」等\[98\]。這些角色都得到不少粉絲的支持，更推出各種商品\[99\]。

## 作品

[VOCALOID在](../Page/VOCALOID.md "wikilink")2007首度發行以來，至今已有逾數千首的作品，大多由NICONICO的用戶製作並上傳。有名的歌最主要有《[甩葱歌](../Page/甩葱歌.md "wikilink")》、《[初音未来的消失](../Page/初音未来的消失.md "wikilink")》（）與《[千本櫻](../Page/千本櫻.md "wikilink")》（）。《甩葱歌》改編自[芬蘭](../Page/芬蘭.md "wikilink")[民歌](../Page/民間音樂.md "wikilink")《[伊娃的波爾卡](../Page/伊娃的波爾卡.md "wikilink")》（Ievan
Polkka）中的一段[擬聲吟唱](../Page/擬聲吟唱.md "wikilink")，截至2018年8月8日，《甩葱歌》的觀看次數已經超過了487萬\[100\]。《初音未來的消失》則是一首[BPM高達](../Page/速度_\(音樂\).md "wikilink")240的歌曲，其高速的旋律及歌詞都超過了人類發音速度的極限。此曲於2011年被評選為「最難唱歌曲」排行榜的第一位\[101\]，其歌名啟發自[輕小說](../Page/輕小說.md "wikilink")《[涼宮春日系列](../Page/涼宮春日系列.md "wikilink")》的第四卷《涼宮春日的消失》\[102\]</ref>，截至2018年8月8日，《初音未來的消失》的觀看次數已超過797萬\[103\]。而《千本櫻》則是一首輕快且有著急促的鋼琴旋律，帶日本風格的搖滾歌曲\[104\]，其歌詞使用了不少[大日本帝國時的相關詞語](../Page/大日本帝國.md "wikilink")\[105\]，至2018年8月8日，《千本櫻》的觀看次數已過1267萬\[106\]。其餘比較有名的歌曲有《Melt》（）\[107\]、《Rolling
Girl》（）\[108\]、《羅密歐與仙杜瑞拉》（）\[109\]等。目前初音未來在NICONICO觀看次數最高的歌曲是《把你MikuMiku掉♪》（みくみくにしてあげる♪），截至2018年8月8日，《把你MikuMiku掉♪》的觀看次數已經超過了1344萬\[110\]。

有些初音未來的歌曲曾被應用於其他地方。例如《BLACK★ROCK
SHOOTER》\[111\]，它是[ryo以](../Page/supercell_\(樂團\).md "wikilink")[huke所繪的角色](../Page/huke.md "wikilink")「[BLACK★ROCK
SHOOTER](../Page/BLACK★ROCK_SHOOTER.md "wikilink")」所做的角色樂曲，亦是同名[OVA動畫和TV動畫的主題曲](../Page/OVA.md "wikilink")\[112\]。《Tell
Your
World》\[113\]則是[kz為](../Page/livetune.md "wikilink")[Google旗下瀏覽器](../Page/Google.md "wikilink")[Google
Chrome而創作的廣告主題曲](../Page/Google_Chrome.md "wikilink")\[114\]\[115\]。而《櫻之雨》（）\[116\]則因其主要是表達學生畢業時不捨之情的曲風，曾經因此有80所以上的日本學校向作者halyosy申請2009年的畢業禮合唱此曲\[117\]。《世界第一公主殿下》（「World
Is Mine」ワールドイズマイン）\[118\]在引起強烈反響後更是成為廣大VOCALOID使用者和愛好者們心中的代名詞\[119\]。

在VOCALOID的官網中有著三首試聽曲，第一首是《星宿的碎片》（，原為無題，在[C73發售的](../Page/Comic_Market.md "wikilink")「公認歌手CD」中命名\[120\]），初版於2007年8月17日公開\[121\]，完成版於同年8月23日公開\[122\]。第二首是《捉迷藏》（），於同年8月24日公開\[123\]。第三首尚未公開歌名，於同年的8月28日公開\[124\]。三首歌曲都可在Crypton的官方網頁試聽\[125\]。

## 多媒體的展開

有鑑於初音未來身為一個[二次元角色在網路上產生的高知名度](../Page/二次元.md "wikilink")，有不少用户希望CD化、[動畫化](../Page/動畫.md "wikilink")、[遊戲化](../Page/電子遊戲.md "wikilink")，在2007年10月開始有一些企業向Crypton提議各種以角色為中心的企畫，包括[電子遊戲](../Page/電子遊戲.md "wikilink")、[漫畫](../Page/漫畫.md "wikilink")、[人物模型](../Page/人物模型.md "wikilink")\[126\]。對此負責企劃及販賣的佐佐木涉在當時表示會「慎重考慮，但Crypton未必能夠負荷大型的計劃」\[127\]\[128\]，但大部分也是推掉\[129\]。

### 漫畫

2007年10月25日，日本漫畫雜誌COMIC
RUSH宣布：初音未來的原始設定者KEI將以其為主題開始連載漫畫《》。Crypton方面表示「這不會是官方的正式作品，並希望以儘量不波及或干涉到其他的世界觀為目標來製作。現階段也沒有依此動畫化的打算」\[130\]。在正式開始連載時則把標題改成「」，但[版權屬於Crypton](../Page/版權.md "wikilink")。

2007年11月26日，[月刊Comp Ace](../Page/月刊Comp_Ace.md "wikilink")
2008年1月號發表於2月號改編成[四格漫畫](../Page/四格漫畫.md "wikilink")《》，以為主角\[131\]，繪畫。2009年1月26日發售單行本，並會收錄在PIAPRO募集的歌曲及插畫CD\[132\]\[133\]。

2008年2月29日由[JIVE發售第一冊作品集](../Page/JIVE.md "wikilink")《》，作家包括KEI、、[駒都英二](../Page/駒都英二.md "wikilink")、等。第二冊收錄PIAPRO用戶所投稿的作品\[134\]。

### 音樂

2007年11月9日，[日本一軟件發表在](../Page/日本一軟件.md "wikilink")[PlayStation
2遊戲](../Page/PlayStation_2.md "wikilink")《[鳥之星 ～Aerial
Planet～](../Page/鳥之星_～Aerial_Planet～.md "wikilink")》中收錄初音未來歌唱的印象曲\[135\]\[136\]。四首歌曲中有三首會在網站上發放，剩下的一首會收錄於特典CD中\[137\]。另外，初音未來也有出現在介紹作品的網上漫畫中，由繪畫\[138\]。

同年11月16日，出現[卡啦OK](../Page/卡啦OK.md "wikilink")有可能把知名作品《》收錄的消息\[139\]，其後JOYSOUND宣佈同年12月8日收錄\[140\]，12月15日收錄另一首《》\[141\]。

同年11月26日，運營NICONICO動畫的[DWANGO開始發放初音未來的鈴聲](../Page/DWANGO.md "wikilink")\[142\]，最初包括《》、《》、《》、《》、《》\[143\]、《》6首，並會繼續增加\[144\]\[145\]。

同年11月27日，[NHK衛星第2頻道於節目](../Page/NHK衛星第2頻道.md "wikilink")的[片頭曲和片尾曲起用初音未來](../Page/片頭曲.md "wikilink")\[146\]，但沒有出現初音未來的名字或畫像。由團體creazuma～VOCらの日々～製作\[147\]，片頭曲名為《》，片尾曲是之前製作的《》\[148\]\[149\]。其後該節目正式化後的第一集就是初音未來特集\[150\]。

2009年3月25日發售的[任天堂DS遊戲](../Page/任天堂DS.md "wikilink")《》使用初音未來製作結尾歌曲，曲名為《》\[151\]。3月28日，[電視動畫](../Page/電視動畫.md "wikilink")《[空罐少女](../Page/空罐少女.md "wikilink")》第12集的片尾曲使用了初音未來翻唱。

#### CD

  - My Boy
    2007年11月16日，發表於處女作[單曲](../Page/單曲.md "wikilink")《My Boy》中的歌曲《My Boy
    connects since
    mix》，以和音的形式起用初音未來\[152\]，初音未來的聲音經過加工\[153\]，歌曲的和聲在CD中表示為「H.
    Miku」\[154\]。
  - CV系列 VocalCD Volume·1 初音未來 ～星宿的碎片～
    同年11月19日，[Frontier
    Works發表於](../Page/Frontier_Works.md "wikilink")12月29日至12月31日舉行的[C73發售CD](../Page/Comic_Market.md "wikilink")。《CV系列
    VocalCD Volume·1 初音未來
    ～星宿的碎片～》（CFVCM-001、2000日圓）收錄第一首試聽曲的全長版本《》、1988年的歌曲《》翻唱曲和1989年、[小室哲哉的](../Page/小室哲哉.md "wikilink")《》翻唱曲，封面由KEI設計\[155\]\[156\]。2008年1月25日於一般流通市場發售。
  - Thanks\!\!
    同年12月28日，的社長、音樂家發售出道25周年的CD《Thanks\!\!》，CD的第16曲《》（電子遊戲《》歌曲）中使用初音未來伴唱\[157\]。
  - 未來未來 <span style="font-size:smaller;">MIKU x MIKU</span>（
    <span style="font-size:smaller;">MIKU x MIKU</span>）
    [十八禁遊戲製作公司PENTA於C](../Page/十八禁遊戲.md "wikilink")73發售CD《未來未來
    <span style="font-size:smaller;">MIKU x MIKU</span>（
    <span style="font-size:smaller;">MIKU x
    MIKU</span>」》，內含七首歌曲和五首伴奏，部分可於官方網站試聽。由團體R7製作音樂，設計封面\[158\]。
  - Jewel Colors
    之前已經以初音未來翻唱過自己歌曲的[ave;new同年](../Page/ave;new.md "wikilink")12月29日至31日的C73發售CD《Orb》和《Lovable》，二張同時購入時會附送初音未來的特典原創單曲《Jewel
    Colors》\[159\]。12月28日發表簡短版本\[160\]。2008年2月14日於一般流通市場同時購入《Orb》和《Lovable》的普通版則會附送收錄《Jewel
    Colors》和其卡啦OK版的CD\[161\]。

<!-- end list -->

  -
    2008年5月28日，NIWANGO發表於同年7月9日發售，12首歌曲其中兩首是初音未來的歌曲《》和《》\[162\]\[163\]。發售後獲得[公信榜專輯排名第](../Page/公信榜.md "wikilink")21位的成績\[164\]。
  -
    與同公司的的CD，除了收錄初音未來的歌曲，還有鏡音鈴、連、[MEIKO](../Page/MEIKO.md "wikilink")、[KAITO的五首原創曲](../Page/KAITO.md "wikilink")。於[C74發售](../Page/Comic_Market.md "wikilink")\[165\]。
  - Re:Package
    初次以「初音未來」名義發售的非同人專輯，在真實歌手中是「正式出道」的里程碑，但Crypton表示這是「livetune的CD」而不是「初音未來的出道專輯」\[166\]。由livetune製作，收錄包括在NICONICO動畫上有70萬人次觀看的《Packaged》等，於2008年8月27日發售\[167\]\[168\]\[169\]。[公信榜日間排名第一日第](../Page/公信榜.md "wikilink")3位，最高第2位\[170\]\[171\]；9月8日的週間排名第5，初週售出2萬\[172\]。至9月26日共售出超過7萬張\[173\]。
  -
    2008年12月3日發售，收錄[OSTER
    project所製作的歌曲](../Page/OSTER_project.md "wikilink")，包括在NICONICO動畫上超過100萬人觀賞的《》、超過68萬人觀賞的《》等。這專輯CD亦在遊戲《[初音未來
    -Project
    DIVA-](../Page/初音未來_-Project_DIVA-.md "wikilink")》的官方網站中被宣傳\[174\]\[175\]。12月2日在公信榜的綜合日間排名為第八位\[176\]。
  - Vocarhythm
    原預定2009年2月4日發售，後延期至3月4日\[177\]，收錄在NICONICO動畫上12位創作人共15首著名的歌曲，觀看數目合計超過1333萬\[178\]。
  - [supercell](../Page/supercell_\(專輯\).md "wikilink")
    於2009年3月5日發售，由團體[supercell製作的同名專輯](../Page/supercell_\(樂團\).md "wikilink")，收錄歌曲包括在網上超過1300萬播放人次的代表作《》。第一天已售出二萬並登上[公信榜專輯排名第二位](../Page/公信榜.md "wikilink")\[179\]。週間排名最高第四位，至3月16日共售出56000張CD，是當時和初音未來有關的CD的最高記錄\[180\]。至3月30日仍留在榜中的第24位，共售出七萬張以上。另外，歌手[中川翔子亦在之後的](../Page/中川翔子.md "wikilink")[單曲CD起用supercell的成員ryo的歌曲](../Page/單曲.md "wikilink")\[181\]。
  - new;Fable
    [ave;new第二張VOCALOID的CD](../Page/ave;new.md "wikilink")，於2009年4月17日發售。主要收錄初音未來翻唱ave;new本身的歌曲，[KAITO](../Page/KAITO.md "wikilink")、[鏡音鈴、連](../Page/鏡音鈴、連.md "wikilink")、[巡音流歌亦有參與部份歌曲](../Page/巡音流歌.md "wikilink")\[182\]。

另外還有不少同人或自資出版的CD。

### 軟件

2007年12月15日，Dirigent發售的音樂軟件AUDIO KONTROL 1 Producer
Pack，能在[VST工具形式下對應初音未來](../Page/VST.md "wikilink")，另外附送初音未來的滑鼠墊\[183\]。

同年12月21日，發售音樂軟件的特別限定版jam樂團\[184\]，一樣有形像角色、、，AHS希望用户可以當作初音未來的樂團來使用\[185\]。

2009年1月28日，初音未來、[鏡音鈴、連與網站製作軟件](../Page/鏡音鈴、連.md "wikilink")「IBM Homepage
Builder」合作，在合作活動中的購入者可下載專用插畫等\[186\]。

### 遊戲

[Hatsune_Miku_Project_DIVA_Arcade_Future_Tone_Version_A_20150327.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hatsune_Miku_Project_DIVA_Arcade_Future_Tone_Version_A_20150327.jpg "fig:Hatsune_Miku_Project_DIVA_Arcade_Future_Tone_Version_A_20150327.jpg")》的街機版。\]\]
[網絡遊戲](../Page/網絡遊戲.md "wikilink")《》於2007年12月21日至翌年1月25日舉行以初音未來為中心的活動\[187\]，其中包括歌唱遊戲的主題曲《》，由Otomania製作\[188\]，亦有出現「」和「葱」\[189\]。於2008年1月再加入鏡音鈴\[190\]。2008年2月15日，[Fami通發表由DIGITAL](../Page/Fami通.md "wikilink")
WORKS製作並發售的[任天堂DS遊戲](../Page/任天堂DS.md "wikilink")《[13歲的Hello Work
DS](../Page/13歲的Hello_Work_DS.md "wikilink")》中加入初音未來，在遊戲中會介紹音樂製作。另外，遊戲主角的名字和一樣\[191\]。3月10日，Razest在gemutomo.net中免費發放兩款[手提電話專用遊戲](../Page/手提電話.md "wikilink")「」「」，發放期間有限\[192\]。5月5日，網絡遊戲《[魔法飛球](../Page/魔法飛球.md "wikilink")》發表於5月22日舉行與初音未來合作的活動\[193\]，加入為遊戲的角色之一，活動期間的背景音樂也會改變\[194\]。同年8月1日發表造形的初音未來、鏡音鈴、連會出現於[世嘉的遊戲](../Page/世嘉.md "wikilink")《Virtua
Fighter
5R》\[195\]\[196\]。同年8月下旬發表製作[音樂遊戲](../Page/音樂遊戲.md "wikilink")《》，是第一部以初音未來為主角的遊戲，會在PIAPRO中應募歌曲、插畫和服裝設計\[197\]\[198\]。2009年7月2日發售，平台是[PSP](../Page/PSP.md "wikilink")\[199\]\[200\]。另外，2008年12月25日發售的遊戲《Phantasy
Star ZERO》中，會出現《初音未來 -Project DIVA-》名義的道具「葱」\[201\]。

2010年7月29日由[SEGA發表第二部以初音未來為主角的基于](../Page/SEGA.md "wikilink")[PSP平臺的音樂遊戲](../Page/PSP.md "wikilink")，《》\[202\]。2011年9月13日在[任天堂](../Page/任天堂.md "wikilink")2011年秋季发布会上，由[SEGA公布了第一款以初音未來為主角的登陆](../Page/SEGA.md "wikilink")[任天堂3DS平台的音乐游戏](../Page/任天堂3DS.md "wikilink")，暂称为《》，并预计将于2012年3月发售\[203\]。初音未来在本作中将首次以3头身的粘土娃娃形象登场，而本作最终定名为《》，于2012年3月8日发售。2013年4月18日，世嘉公布了本作的續作《》，並於2013年11月28日發售\[204\]。2012年8月30日由[SEGA發售發表第三部以初音未來為主角的基于](../Page/SEGA.md "wikilink")[PSVita平臺的音樂遊戲](../Page/PSVita.md "wikilink")《》\[205\]。2013年3月7日，由SEGA發售發表了首次在PS3平台的初音音樂遊戲《》，首次收錄《千本櫻》和《Tell
Your
World》\[206\]。2014年3月27日，由SEGA發售發表了在PSVITA與PS3平台的初音音樂遊戲《》\[207\]，2015年8月31日，由SEGA公布了在[PS
Vita平台的初音未來遊戲](../Page/PS_Vita.md "wikilink")《初音ミク Project DIVA
X》，該遊戲於2016年3月24日發售\[208\]。同年4月28日發表於PS4平台推出初音未來遊戲《初音ミク
Project DIVA X HD》，並於2016年8月25日開始發售\[209\]。

2018年9月26日，由上海新创华正版授权，掌趣科技旗下黑糖工作室研发，以及由[腾讯游戏代理的移动端音乐游戏](../Page/腾讯游戏.md "wikilink")《[初音未来：梦幻歌姬](../Page/初音未来：梦幻歌姬.md "wikilink")》正式公测首发\[210\]。

### 電視節目

2007年10月13日，初音未來初次於電視亮相，但是由於節目製作方向的問題引發同好社群對電視台的[嚴重批判](../Page/#TBS電視台的介紹事件.md "wikilink")。12月7日、10日、16日，分別被[北海道電視台的資訊節目](../Page/北海道電視台.md "wikilink")《》、[NHK的新聞節目](../Page/日本放送協會.md "wikilink")《[早安日本](../Page/早安日本.md "wikilink")》中的「」和[讀賣電視台的資訊節目](../Page/讀賣電視台.md "wikilink")《》以流行事物和新科技的視點介紹\[211\]\[212\]\[213\]，《首选！》把軟件稱為「現在（日本）全國大受歡迎的偶像」\[214\]。2007年12月26日，PIAPRO（Crypton）和[東京電視台的綜合節目](../Page/東京電視台.md "wikilink")《》發表合作舉辦以「[春天](../Page/春天.md "wikilink")」為主題的樂曲創作比賽，參賽人需於PIAPRO投稿報名。2008年2月9日發表中途結果，3月9日截止報名\[215\]\[216\]，4月15日發表正式結果\[217\]。至2008年仍不時會出現於電視節目\[218\]\[219\]\[220\]\[221\]，由NHK播放的節目尤其多\[222\]\[223\]。2015年9月23日，初音未來登上[朝日電視台的音樂節目](../Page/朝日電視台.md "wikilink")《[Music
Station](../Page/Music_Station.md "wikilink")》，是首位在「MUSIC
STATION」登台的虛擬歌手\[224\]。

2014年10月8日，初音未來登上美國電視節目《[大衛深夜秀](../Page/大衛深夜秀.md "wikilink")》，演出歌曲《Sharing
the World》\[225\]。

### 人物模型

[GOOD SMILE
COMPANY的](../Page/GOOD_SMILE_COMPANY.md "wikilink")於2008年3月發售全高10
cm的初音未來[人物模型](../Page/人物模型.md "wikilink")，包括「」的三種造形\[226\]，定價3000日圓，最初在2007年11月24日發售的《》2008年1月號發表\[227\]，在同日及翌日舉行的「電擊15年祭」首次展示\[228\]。2007年11月26日凌晨零時開始接受預訂，短短一日半內已超過一萬的預約數量，而人物模型售出二千、三千件已可稱為大賣\[229\]，GOOD
SMILE
COMPANY的社長安藝貴範稱之為「異常的速度」\[230\]。而在2009年1月22日，發售公司發表了一篇聲明請買家注意一些相似度高的偽造品\[231\]。另外，同公司亦有發售《[幸運☆星](../Page/幸運☆星.md "wikilink")》的角色柊鏡[cosplay為初音未來的人物模型](../Page/cosplay.md "wikilink")\[232\]。

2008年2月15日，VOLKS發表於同年2月24日舉辦的發售初音未來的人物模型。1/6大小，定價14490日圓（含稅）\[233\]，在4月29日開始接受預訂，兩日內就售罄第一回的製作數目\[234\]，幾天後再賣清第二回的製作數目，超出製作商的預算\[235\]，在amazon2008年上半年的統計中，單是預約的數目已獲得玩具分類中的第一位，並遙遙領先第二位\[236\]。同年2月14日，NICONICO動畫用戶gragra上載一段以數個VOCALOID軟件角色和NENDOROID模型為原設計的3DCG影片\[237\]同年2月25日，同公司再發表發售1：8比例的人物模型\[238\]，4月24日開始接受預訂，至4月30日預訂名額全滿，是同類型人物模型一倍以上的預訂數\[239\]，同年9月25日發售。[MAX
FACTORY](../Page/MAX_FACTORY.md "wikilink")9月發售[figma系列](../Page/figma.md "wikilink")14
cm高可動人物模型，在「Chara Hobby
2008」先行發售，開場不足一小時已售罄全部1000個\[240\]，在日本amazon於12月2日發表的年度排名中，該人物模型於「玩具與興趣」分類中排名第一\[241\]。10月上旬，[世嘉以](../Page/世嘉.md "wikilink")[選物販賣機的形式發售](../Page/選物販賣機.md "wikilink")「」\[242\]。

### 賽車

[Osaka_Auto_Messe_2016_(92)_-_No.1_GSR_HATSUNEMIKU_KOBE_TOYOPET_86.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Osaka_Auto_Messe_2016_\(92\)_-_No.1_GSR_HATSUNEMIKU_KOBE_TOYOPET_86.jpg "fig:Osaka_Auto_Messe_2016_(92)_-_No.1_GSR_HATSUNEMIKU_KOBE_TOYOPET_86.jpg")賽車。\]\]
2008年3月Studie and GLAD with Asada
racing隊伍申請參與，4月有職員半開玩笑地說出製作[痛車](../Page/痛車.md "wikilink")（ACG系汽車塗彩）的企劃，結果被接受。5月正式開始企劃，並決定痛車主題是初音未來，原因是在新語辭典《[現代用語的基礎知識](../Page/現代用語的基礎知識.md "wikilink")》中，「初音未來」、「」和「痛車」並列\[243\]。6月24日，PIAPRO向募集而初音未來為主題的痛車設計和歌曲\[244\]。製成[BMW
Z4的痛車](../Page/BMW_Z4.md "wikilink")，於8月18日製作完畢，製作公司包括曾在NICONICO動畫上載製造印有初音未來的工業製品過程的影片的公司，車上也有「」的字句\[245\]\[246\]。原本在8月22日至24日於[鈴鹿賽道舉行的SUPER](../Page/鈴鹿賽道.md "wikilink")
GT第六回中出賽\[247\]\[248\]\[249\]\[250\]，但最後因燃料上有問題而取消參賽，只在練習時實際於跑道上出現\[251\]\[252\]\[253\]\[254\]。8月30日和31日再在「Chara
Hobby
2008」展示\[255\]。原在9月13日和14日於出戰，但在初日自由練習的時間，燃油上出現問題，經修理後仍有問題，結果必需要拆開車輛檢查引擎，而不能參加比賽\[256\]。10月9日進行試跑，確保再無問題\[257\]，11月8日和9日於參與SUPER
GT該屆的最終賽事\[258\]，在全26隊中排名第16\[259\]\[260\]，於11月30日在「」活動中展示\[261\]。另外，亦有在11月9日於[台場舉行的痛車展](../Page/台場.md "wikilink")「」中先行發售痛車用貼紙，於12月正式發售\[262\]。同車隊於2009年亦繼續以初音未來的痛車參戰SUPER
GT全部九場賽事\[263\]\[264\]。除了SUPER GT，亦有參加其他如在1月24日舉行的HKS PREMIUM
DAY\[265\]。

另外，GOODSMILE
RACING亦在2009年1月18日的「FSW新春7時間耐久賽」中使用初音未來的痛車為出戰賽車之一\[266\]。2011年GSR\&Studie
with TeamUKYO 2011 SUPER GT參加「2011 SUPER GT 300」使用的BMW E89 Z4
GT3痛車（選手為谷口信輝和番場琢）以第三戰及第六戰奪得冠軍，積分也排名第一，可是第七戰積分掉到第二名，第八戰10月15排位賽及16日正式賽在Twin
Ring Motegi賽事奪得第一名，積分也再度拉回第一，獲得初音痛車史上首次GT 300組年度總冠軍 \[267\]。

### 現場演唱會

[B_Area_for_Mikupa_in_Taiwan.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:B_Area_for_Mikupa_in_Taiwan.JPG "fig:B_Area_for_Mikupa_in_Taiwan.JPG")
2009年8月22日，初音未來在[埼玉超級競技場舉辦的](../Page/埼玉超級競技場.md "wikilink")「[Animelo
Summer Live 2009
-RE:BRIDGE-](../Page/Animelo_Summer_Live.md "wikilink")」登場演唱，是其第一次的登台演唱\[268\]。之後初音未來陸續於日本國內舉行現場演唱會。2009年11月11日，初音未來於新加坡的舉行HATSUNE
MIKU LIVE PARTY in Singapore
2011演唱會，是初音未来首次的海外公演\[269\]。2011年7月2日，初音未來在美国[洛杉矶](../Page/洛杉矶.md "wikilink")進行的[Anime
Expo中舉行MIKU](../Page/Anime_Expo.md "wikilink") NO POLIST in Los
Angeles演唱会\[270\]。这次演唱会的内容以2010年3月在日本举行的“”为基础，并会使用2.5D半全息投影技术，由[世嘉联同初音未来的创始公司Crypton](../Page/世嘉.md "wikilink")
Future
Media来提供技术支持\[271\]。2012年3月8至9日，初音未來在东京举行“Mikupa”与“最后的感谢祭”\[272\]。此外也有在臺灣、中国大陆、香港等地举行衛星同步直播演唱會，是初音未來海外第一次的衛星同步直播\[273\]。2012年10月2及6日，初音未來分別在香港和臺灣舉行“初音未來香港＆臺灣首次演唱會『MIKUPA♪』”，是其第三與第四次的海外公演\[274\]\[275\]。初音未來的第五次公演於2014年5月28至29日假印尼[雅加達的](../Page/雅加達.md "wikilink")舉行HATSUNE
MIKU EXPO 2014 in Indonesia
CONCERT演唱會\[276\]。在2014年10月11日與12日間於美國洛杉磯舉行的Anime
Expo中，初音未來再次登場演出，演唱會名為「HATSUNE MIKU EXPO 2014 in LOS ANGELES
CONCERT」\[277\]，5日後，初音未來再於美國[紐約的](../Page/紐約.md "wikilink")舉行「HATSUNE
MIKU EXPO 2014 in NEW YORK
CONCERT」演唱會\[278\]，這兩次分別是初音未來第六與第七次的海外公演與初音未來的第二次「到訪」美國。

初音未來第一次在中國大陸的演唱會於2015年6月27日至28日舉行，地點是位於上海的風雲電競館，演唱會名則是「HATSUNE MIKU EXPO
2015 in
SHANGHAI」\[279\]，這場演唱會同時亦是初音未來的第八次海外公演。2015年9月4及5日，初音未來在[日本武道館舉辦](../Page/日本武道館.md "wikilink")「」演唱會，是首位在日本武道館舉辦演唱會的虛擬偶像\[280\]，2016年，初音未來在美國、墨西哥、台灣、中國大陸等國家舉辦名叫「Hatsune
Miku EXPO
2016」的巡迴演唱會\[281\]。同年8月26日，由初音未來與交響音樂會結合的「初音Symphony」在[東京國際論壇首演](../Page/東京國際論壇.md "wikilink")，交響樂由負責\[282\]。而第二次公演則於翌年的11月17日和29日舉行\[283\]，至於第三次公演已在2018年11月24日和2019年1月25日舉行\[284\]，並預定追加兩場於2019年10月24日和12月23日舉辦的公演\[285\]。2017年3月及2018年6月，初音未來與[太鼓樂團](../Page/太鼓.md "wikilink")合作在[NHK大廳舉行](../Page/NHK大廳.md "wikilink")「初音未來×鼓童特別演唱會」，該計劃同時亦是[2020年夏季奧林匹克運動會官方項目](../Page/2020年夏季奧林匹克運動會.md "wikilink")「This
is NIPPON Premium
Theater」的其中一環\[286\]。Crypton官方在日本以外設立的第二個獨立主題演唱會為「未來有你·初音未來
Hatsune Miku with
YOU」，由其第一次公演於2017年11月25日在[上海新國際博覽中心舉行](../Page/上海新國際博覽中心.md "wikilink")\[287\]，之後也在翌年10月在中國三地作迴演\[288\]。2019年，「MIKU
EXPO」宣佈將分別於同年5月11日和7月27日在台港兩地作「MIKU EXPO 2019 Taiwan & Hong
Kong」\[289\]。

2014年4月6日，[Lady
Gaga在其](../Page/Lady_Gaga.md "wikilink")[Google+](../Page/Google+.md "wikilink")\[290\]以及[推特](../Page/推特.md "wikilink")\[291\]账户上发表帖文称，初音未來是她最喜欢的电子流行音乐明星，且初音未来将会参加她的[流行藝術巡迴演唱會](../Page/流行藝術巡迴演唱會.md "wikilink")，在37场演出中，初音未来将会参加16场\[292\]。

### 其他

Frontier Works於C73發售Fanbook「『初音未來』『鏡音鈴』CV系列 公認Fanbook
2007winter」、[圍巾](../Page/圍巾.md "wikilink")、[抱枕](../Page/抱枕.md "wikilink")\[293\]\[294\]。（Almighty
X Item
Amusement）和亦於C73發售關聯商品，如[T恤](../Page/T恤.md "wikilink")、[吊帶](../Page/吊帶.md "wikilink")、海報等\[295\]\[296\]。Crypton旗下的和GOOD
SMILE
COMPANY也會出售關聯商品\[297\]\[298\]。在2008年的[C74亦繼續發售精品](../Page/Comic_Market.md "wikilink")\[299\]。

2008年2月6日，NIWANGO和[livedoor合作推出數系列網上動畫](../Page/livedoor.md "wikilink")，其中有出現初音未來\[300\]。同年9月25日由[講談社發售統合式商品](../Page/講談社.md "wikilink")「」（又稱「」），內含人物模型、於PIAPRO應募的日本47都道府縣插畫和歌曲DVD等\[301\]。同年11月21日發表將會發售初音未來和鏡音鈴、連的迷你四驅車\[302\]。同年12月15日，PIAPRO發表和[和菓子製造商志滿秀的合作](../Page/和菓子.md "wikilink")，準備推出印有初音未來的葱味[蝦餅](../Page/蝦餅.md "wikilink")\[303\]。

2014年4月，初音於中國的兒童動畫[小花仙第](../Page/小花仙.md "wikilink")33、34集客串要角，連同主角夏安安一起祝福一名有殘障的兒童\[304\]。小花仙中初音形象被疑似抄袭，后被网友证实为授权使用\[305\]。

## 相關事件

### TBS電視台的介紹事件

2007年10月13日，日本[TBS電視台於長壽](../Page/TBS電視台.md "wikilink")[綜藝節目](../Page/綜藝節目.md "wikilink")《》的其中2、3分鐘介紹初音未來，是初音未來初次出現於[電視節目](../Page/電視節目.md "wikilink")。但把其塑造為“御宅族的軟件”的形象，對軟件本身的介紹只是輕輕帶過，原已錄影初音未來用户Otomania製作（該節目[主持人](../Page/主持人.md "wikilink")）的歌曲「」的片段被刪去\[306\]，受節目取材的其中一人task則表示播放內容和之前所決定的不一樣\[307\]。

播放後不久受到部分觀眾和NICONICO動畫用戶的劣評，認為是利用侮辱[御宅族提升](../Page/御宅族.md "wikilink")[收視率的惡質手法](../Page/收視率.md "wikilink")、[大眾媒體的印象操作](../Page/大眾媒體.md "wikilink")\[308\]\[309\]，[NICONICO動畫亦迅速出現以初音未來歌唱諷刺TBS的影片](../Page/NICONICO動畫.md "wikilink")\[310\]\[311\]。[Crypton負責人之一的佐佐木涉認為](../Page/Crypton_Future_Media.md "wikilink")，允許節目播放是個錯誤的決定\[312\]，同公司的社長則作出謝罪\[313\]，[藤田咲亦認為這是一個令人悲傷的事件](../Page/藤田咲.md "wikilink")\[314\]。同年10月23日，該節目製作人表示，沒有道歉的打算\[315\]。和田現子表示，不明白被批評的理由\[316\]。有人認為\[317\]，這是因為TBS本身並無惡意。另外事件期間是初音未來截止2008年5月前最受注目的事件\[318\]。

### 初音未來畫像「消失」事件

2007年10月17日日本時間晚上，網路搜索引擎[Yahoo\!](../Page/Yahoo!.md "wikilink")、[google](../Page/google.md "wikilink")、、[ask](../Page/Ask.com.md "wikilink")、、[百度等](../Page/百度.md "wikilink")（不止日本搜索引擎，包括香港、臺灣等），同時發生無法檢索相關圖畫或僅能出現與主題無關之同名畫像，網站檢索部份也有類似問題發生，僅有、[MSN](../Page/MSN.md "wikilink")、[livedoor和部分在日本以外的相同公司提供的搜索引擎如](../Page/livedoor.md "wikilink")[Yahoo\!奇摩](../Page/Yahoo!奇摩.md "wikilink")、[谷歌中国等運作正常](../Page/谷歌中国.md "wikilink")。而Crypton和KEI表示沒有對各搜尋引擎作出過任何要求\[319\]\[320\]，於2007年10月21日之後狀況已經陸續解除\[321\]，Yahoo\!表示事件只是個「偶然發生的技術問題」\[322\]。同時維基日文版的初音未來的條目因一句侵權被（但實際上並無關連），最後Crypton同意刪除。由於時間點與TBS事件十分巧合，因此引起了一場騷動\[323\]。在[2ch有部分人認為是一個](../Page/2ch.md "wikilink")[陰謀論](../Page/陰謀論.md "wikilink")\[324\]。

### 作品的版權問題

2007年12月中旬，出現其中一首的歌曲「」的大部分版權由[日本音樂著作權協會管轄的消息](../Page/日本音樂著作權協會.md "wikilink")，當時演出者的名字記述為「初音未來」\[325\]，然而事前並沒有知會Crypton，實際上是違反了軟件的使用規則\[326\]。由於此曲相關衍生作品極多，直接突顯了初音相關作品版權問題，而且日本音樂著作權協會在網上是個不受歡迎的團體，因此而引起了一陣騷動\[327\]，而事情最後甚至演變出[DWANGO所提供的手機配信服務有瑕疵](../Page/DWANGO.md "wikilink")，會擅自將歌曲信託給JASRAC管轄\[328\]，恐對原作者產生版權爭議，相關受影響的作品亦不止這一首\[329\]\[330\]。

12月19日至21日，DWANGO和Crypton相繼互相在自己公司的blog發表聲明，DWANGO表示這是公司內部溝通不足而導致的程序問題\[331\]，強調自己從未提過要獨佔\[332\]，並把登錄的演出者名字改為「ika」\[333\]（但不是事前有共識的「作者名+featuring初音未來」\[334\]）。Crypton則指DWANGO施壓想獲得配信獨佔權\[335\]，Crypton和日本網友在「獨佔」的問題上指DWANGO在說謊\[336\]，2007年11月底時於一些媒體上的發言中，確實提過獨佔這一回事\[337\]\[338\]\[339\]。其間，營運NICONICO動畫的[DWANGO的董事之一](../Page/DWANGO.md "wikilink")[西村博之亦有給兩間公司一些提議](../Page/西村博之.md "wikilink")\[340\]。12月25日，DWANGO和Crypton共同發表聲明\[341\]\[342\]，表示已對問題的解決方法取得共識，包括鈴聲發放前必定先向作者立下正式的書面協定，亦可能考慮對應現今網絡和著作權的矛盾而發展自己的一套系統。另外，這事件亦是DWANGO的[股票於](../Page/股票.md "wikilink")12月20日下挫的原因之一\[343\]。有人認為，DWANGO在這次事件中顯出他們做事不謹慎，Crypton和DWANGO在12月19日至21日的互相辯駁的態度也不夠大方。事後的12月27日，DWANGO刪去上述的其中兩篇聲明\[344\]，有人認為這是不當的做法\[345\]\[346\]。

初音未來不是實際存在的歌手，而是電子樂器或虛構角色，所以「初音未來」不可能擁有版權，也不可以在版權上的範圍稱之為「歌手」，因為當作品被使用時會變成需要向樂器或虛構角色支付版權費的情況。亦有人認為版權屬於藤田咲，因初音未來是藤田咲所演出的[錄音產物](../Page/錄音.md "wikilink")。但一般認為版權還是屬於歌曲創作者。這種附有「人格」般的電子樂器的版權問題是以前版權法從未考慮的範圍，這將會成為版權法和法律專家的新研究\[347\]。

### 中視介紹事件

2010年5月20日，臺灣的[中國電視公司的](../Page/中國電視公司.md "wikilink")《[中視新聞6一下](../Page/中視新聞6一下.md "wikilink")》節目，報導2010年3月9日「」演唱會影片。不過該節目被批評完全沒有深入了解實情，忽略了查證，因「現實跟虛擬已經傻傻分不清楚」等字句引起爭議。當該節目影片被上傳到[Youtube與](../Page/Youtube.md "wikilink")[NICONICO動畫之後](../Page/NICONICO動畫.md "wikilink")，隨即引發網友不滿，向中國電視公司提出抗議，並在網路各大討論區發起聲討之勢\[348\]。

24日，中視在同一節目當中，針對這次事件做了對於初音未來的補充報導\[349\]，內容簡單的介紹了初音未來為首位登上公信榜虛擬歌手，並介紹身高體重等角色形象。同一天，主播[洪怡惠在中視討論區打出道歉文](../Page/洪怡惠.md "wikilink")，但有網友認為其誠意不足。洪主播之後於個人網誌詳述事發過程，道歉並認真回覆網友留言\[350\]。

### YouTube上的初音未來相關動畫遭大量刪除事件

最初的刪除事件於2011年11月30日在[2ch上一篇留言中提到](../Page/2ch.md "wikilink")，《「unformed」
Hatsune Miku - [夕日坂](../Page/夕日坂.md "wikilink") (HD and Romaji Lyrics)
》之初音未來動畫遭署名為「笹純一」的人士檢舉著作權侵害，之後陸陸續續有更多的初音未來相關動畫被相同或類似署名之人士以上述方式檢舉，導致在YouTube上遭到刪除\[351\]。直到2012年2月8日時才有部分被刪除的影片恢復觀看。遭檢舉並刪除的動畫有兩點共通點，分別是擁有高點閱率與附有英文字幕或是以英文作為影片標題\[352\]。這件事情是什麼人為了什麼目的而做，目前仍舊不明\[353\]。現今的爭議點主要在於遭到刪除的檔案在著作權上處於有瑕疵的狀態，影片本身侵犯了作者的翻譯權，但卻沒有對作者造成商業上的損害，加上任意轉載及追加字幕等轉載行為對於作者的著作權侵犯程度問題也在討論範圍中，同時YouTube本身的檢舉機制有漏洞，容易遭人惡意檢舉，而被檢舉者若要提出申辯，則自身個人資料會有洩漏的風險，YouTube卻不負任何責任\[354\]。

另外，在2012年1月29日時由日本的網路使用者在[2ch及](../Page/2ch.md "wikilink")[YouTube上發起SaveMiku活動](../Page/YouTube.md "wikilink")，並在2月1日被翻譯成各國語言發佈到世界各地。不過被部分知名初音未來歌曲作者批評為是支持任意轉載活動\[355\]。

### Keyki抄袭事件

2014年1月14日，[Keyki](../Page/Keyki.md "wikilink")（吴奇奇）的首张专辑《世界第一公主殿下》发行，而这张专辑因版权归属等问题，在国内外网友间引起极大争议\[356\]\[357\]。因为这张专辑未经过原作的同意的授权而擅自使用其受版权保护的作品，并改编填词收录于专辑中，用于商业发售；在宣传中主推“原创
”，是“量身为爱女打造的专辑”却涉嫌盗曲等行为，因此在国内外网友间引起极大争议\[358\]\[359\]。由于侵权问题，原定于在[京東商城上发售的专辑被下架](../Page/京東商城.md "wikilink")\[360\]。至1月23日，除了《Packaged》的作者kz表示“确认情报”外，专辑发行方及有关人员均未对此事表态。

## 影響

[Hiroyuki_Ito_20081012.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hiroyuki_Ito_20081012.jpg "fig:Hiroyuki_Ito_20081012.jpg")的[執行董事](../Page/執行董事.md "wikilink")在上正進行初音未來Night——超越科學的歌姬（）的演講，攝於2008年10月12日[北海道](../Page/北海道.md "wikilink")[札幌市](../Page/札幌市.md "wikilink")。\]\]

初音未來除了吸引新一代和從不認識電子音樂的人接觸電子音樂創作，令更多人認識電子音樂製作\[361\]\[362\]，亦令約20年前創作熱潮時的老手「回歸」，令電子音樂創作再度捲起熱潮\[363\]，另外也刺激到音樂創作以外的繪畫、動畫創作\[364\]。亦有把初音未來使用為課堂教材，並於2008年併入正式課程中\[365\]。

雖然初音未來並非第一個可以模仿人類歌唱的軟件，但像真度比以往同類軟像高，因而引起的熱潮帶來業餘音樂製作的革命\[366\]，促造日本的消費者自組媒體發展，這次熱潮和1990年代初的電子音樂製作熱潮相似，同樣是有大量的愛好者集中於一個地方交流，1990年代初是網上留言板，初音未來則是影片網站\[367\]，間接促進此類網站的發展\[368\]，NICONICO動畫在初音未來發售後影片投稿速度不斷上升\[369\]，而因和Crypton合作的《》而急速發展，平均一天70萬的連接比zoome預計的高出數倍\[370\]；並可能因網上影片分享網站的發展令[著作權比以前開放](../Page/著作權.md "wikilink")。此亦觸發了人們對[語音合成的重視](../Page/語音合成.md "wikilink")\[371\]，在以前，一般不會聽到有人抱怨人工合成的聲音（如電話查詢的自動對答）太機械化，初音未來熱潮後，則開始正式引起如何把人工合成聲音變得自然的研究\[372\]；而當技術進步後，也可以保護個人聲音的這種無形財產。

比請一位人類歌手歌唱，使用初音未來較便宜，這對業餘製作人非常合適\[373\]，亦有正職的音樂製作人以初音未來製作歌曲樣版試聽\[374\]，甚至日本[獨立行政法人](../Page/行政法人.md "wikilink")也以初音未來來試驗新技術[VocaListener](../Page/VocaListener.md "wikilink")\[375\]。雖然初音未來等VOCALOID製品和真正的歌手仍有一段距離，儘管有部分作品有專業音樂的質素\[376\]，以此製作音樂的人群水準大多處於不夠專業的領域，但當技術進步後配合高質素的業餘製作人，可以出現商業和業餘之間的競爭，甚至令真正的歌手「失業」\[377\]。而且因為歌手不是人類，可以輕易唱出人類不可能或極難唱出的歌曲，這類歌曲較有代表性的為「[初音未來的消失](../Page/初音未來的消失.md "wikilink")」，曲中部分段落一秒中有高達十二個音節，幾乎沒有換氣的地方\[378\]；因此有開拓新音樂類型的可能性，值得探討\[379\]。

## 相關條目

  -   -
  - [角色主唱系列](../Page/角色主唱系列.md "wikilink")

  - [VOCALOID 2/VOCALOID 3](../Page/VOCALOID.md "wikilink")

  - [Crypton Future Media](../Page/Crypton_Future_Media.md "wikilink")

  - [藤田咲](../Page/藤田咲.md "wikilink")

  - [KEI](../Page/KEI.md "wikilink")

  - [重音テト](../Page/重音テト.md "wikilink")

  - [鏡音鈴、連](../Page/鏡音鈴、連.md "wikilink")

  - [巡音流歌](../Page/巡音流歌.md "wikilink")

  - 《[初音未来 -歌姬计划-](../Page/初音未来_-歌姬计划-.md "wikilink")》

  - 《[初音未来 -歌姬计划- 梦想剧场](../Page/初音未来_-歌姬计划-_梦想剧场.md "wikilink")》

  - 《[初音未来 -歌姬计划- 2nd](../Page/初音未来_-歌姬计划-_2nd.md "wikilink")》

  - 《[初音未来 -歌姬计划- extend](../Page/初音未来_-歌姬计划-_extend.md "wikilink")》

## 註釋

<references group="註"/>

## 参考資料

## 外部連結

  - 官方

<!-- end list -->

  - [初音未來](http://www.Crypton.co.jp/mp/pages/prod/vocaloid/cv01.jsp)

  - [MEDIA
    PHAGE](https://web.archive.org/web/20071226012725/http://blog.crypton.co.jp/)（製作人員blog）

<!-- end list -->

  - 其他

<!-- end list -->

  - [KEI畫廊](http://kei-garou.net/)

  - [](http://yaplog.jp/saki-ohana/)

  - [月刊COMIC RUSH](http://rush.jive-ltd.co.jp/)

  - [初音未來新聞](http://hatsunemiku.blog107.fc2.com/)

  - [「○○P」列表Wiki](http://wikiwiki.jp/oop/)

  - [關於「初音未來」畫像同時消失的資料整理](http://matome.info/HatsuneMikuImageSearch/)

  - [VOCALOID ](http://vocalchara.web.fc2.com/vocaloids/)

  - [VOCALOID 虛擬人聲/ 初音未來-Project DIVA- 哈啦板-
    巴哈姆特](http://forum.gamer.com.tw/B.php?bsn=60499)

  -
[sv:Miku Hatsune](../Page/sv:Miku_Hatsune.md "wikilink")

[Category:Vocaloid2引擎产品](../Category/Vocaloid2引擎产品.md "wikilink")
[Category:Vocaloid3引擎产品](../Category/Vocaloid3引擎产品.md "wikilink")
[Category:Vocaloid4引擎产品](../Category/Vocaloid4引擎产品.md "wikilink")
[Category:Vocaloid角色](../Category/Vocaloid角色.md "wikilink")
[Category:应用软件](../Category/应用软件.md "wikilink")
[Category:音樂軟件](../Category/音樂軟件.md "wikilink")
[1](../Category/角色主唱系列.md "wikilink")
[Category:虛構歌手](../Category/虛構歌手.md "wikilink")
[Category:2007年面世的虛構角色](../Category/2007年面世的虛構角色.md "wikilink")
[Category:好設計獎](../Category/好設計獎.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.

5.

6.

7.

8.

9.

10. }

11.
12.
13.
14.

15.

16.

17.

18.

19.
20.
21.
22.
23.
24.
25.
26.
27.

28.

29.

30.

31.

32.

33.

34.

35. （包括blog管理員wat（佐佐木涉）的回應）

36.

37.
38.

39.

40.
41.

42.

43.
44.
45.

46.

47.

48.
49.
50.

51.

52.

53.

54.

55.

56.

57.

58.

59.

60.

61.

62.

63.

64.
65.

66.

67.

68.

69.

70. 2008年3月2日《》，日本時間2008年3月2日11：00至11：40，

71.

72.

73.

74.

75.

76.

77.

78.

79.

80.

81.

82.

83.

84.

85.

86.

87.

88.

89.

90.

91.

92.

93.

94.

95.

96.

97.

98.

99.

100.

101.

102.
103.

104.

105.
106.

107.

108.

109.

110.

111.

112.

113.

114.

115.

116.

117.

118.

119.

120.

121.

122.

123.

124.

125.
126.
127. 《DTM MAGAZINE》2007年12月號 P.49、50

128.

129.
130.

131. 《[月刊Comp Ace](../Page/月刊Comp_Ace.md "wikilink")》
     2008年1月號，2007年11月26日發售

132.

133.

134.

135. [電擊PlayStation](../Page/電擊PlayStation.md "wikilink")2007年11/9號

136.

137.

138.

139.

140.

141.

142.

143.

144.

145.

146.

147.

148.

149.

150.

151.

152.

153.

154.

155.
156.
157.

158.

159.

160.

161.

162.

163.

164.

165.

166.

167.

168.

169.

170.

171.

172.

173.

174.

175.

176.

177.

178.

179.

180.

181.

182.

183.

184.

185.

186.

187.

188.

189.

190.

191.

192.

193.

194.

195.

196.

197.

198.

199.

200. 《週刊Fami通》2008年8月29日號 P.240、241

201.

202.

203.

204.

205.

206.

207.

208.

209.

210.

211.
212.

213.

214.

215.

216.

217.

218.
219.
220.

221.

222.

223.

224.

225.

226.

227. 《Hobby Japan》2008年1月號

228.

229.
230.

231.

232.

233.

234.

235.

236.

237.

238.

239.

240.

241.

242.

243.

244.

245.

246.

247.

248.

249.

250.

251.

252.

253.

254.

255.

256.

257.

258.

259.

260.

261.

262.

263.

264.

265.

266.

267.

268.

269.

270.

271.
272.

273.

274.

275.

276.

277.

278.

279.

280.

281. 北美（美國、墨西哥）：；台灣：

282.

283.

284.

285.

286.

287.

288.

289.

290.

291.

292.

293.
294.

295.

296.

297.

298.

299.

300.

301.

302.

303.

304.

305.

306.

307.

308.
309.

310.

311.

312.
313.

314.

315.
316.

317.
318.
319.

320.

321.

322.

323.

324.

325.

326.

327.

328.

329.

330.

331.

332.

333.

334.

335.

336.

337.

338.

339.

340.

341.

342.

343.

344.

345.

346.

347.

348.

349.

350.

351.

352.

353.
354.

355.

356.
357.

358.
359.
360.

361.
362.

363.
364.
365.

366.
367.

368.
369.

370.

371.

372.

373.

374.
375.

376.

377.

378.

379.